% Finalizado hasta indicacion
\chapter{Anexo}
\label{anexo:principal}

\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}

\section{Repositorio de Código Fuente}
\label{anexo:repositorio}

Todo el código fuente de este proyecto esta publicado en GitHub para que esté disponible de forma libre \parencite{fenrro27_vulkan_tfg}. Esto incluye el motor gráfico en Vulkan, los \textit{shaders} de cómputo, la escena de prueba y los scripts comparativos con OpenGL. El repositorio contiene los archivos del sistema, guías de compilación y el histórico de cambios que documenta la evolución de nuestras optimizaciones.

\section{Condiciones de Carrera en Arquitecturas de Cómputo Paralelo}
\label{anexo:race_conditions}

A diferencia de OpenGL, Vulkan delega el control de la concurrencia en el programador. Esto nos obliga a resolver a mano las condiciones de carrera (\textit{race conditions}). Estos fallos ocurren si varios hilos acceden a la misma zona de VRAM de forma desordenada y al menos uno escribe datos. 

En nuestro motor, las partículas sufren una dependencia de datos de tipo lectura tras escritura o \textit{Read-After-Write} (RAW) en los búferes compartidos (\texttt{GEParticleBuffer}). El Compute Shader escribe las nuevas posiciones y el Vertex Shader las lee de inmediato para dibujarlas. Sin sincronización, la GPU procesa vértices con datos a medio actualizar de frames distintos. Esto causa parpadeos (\textit{flickering}) y fallos visuales. 

Para solucionarlo, usamos una barrera de pipeline (\texttt{vkCmdPipelineBarrier}) como muestra la Figura~\ref{fig:anexo_barrera}. Esta barrera hace dos cosas:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Barrera de ejecución:} Congela el procesado de vértices hasta que el Compute Shader termina (\texttt{COMPUTE\_SHADER} $\longrightarrow$ \texttt{VERTEX\_SHADER}).
    \item \textbf{Barrera de memoria:} Limpia e invalida las cachés de la GPU. Esto asegura que las escrituras del Compute Shader sean visibles antes de pintar los puntos (\texttt{SHADER\_WRITE} $\longrightarrow$ \texttt{VERTEX\_ATTRIBUTE\_READ}).
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.6cm, 
    font=\sffamily\small,
    block/.style={draw, fill=orange!10, rectangle, minimum width=5cm, minimum height=1cm, align=center, rounded corners=2mm},
    barrier/.style={draw, fill=red!15, rectangle, minimum width=6cm, minimum height=0.8cm, align=center, rounded corners=2mm},
    graphics/.style={draw, fill=green!10, rectangle, minimum width=5cm, minimum height=1cm, align=center, rounded corners=2mm},
    arrow/.style={->, >=stealth, thick}
]
    \node (compute) [block] {\textbf{Fase de Cómputo} \\ Escritura de posiciones \\ (\texttt{VK\_ACCESS\_SHADER\_WRITE\_BIT})};
    \node (barrier) [barrier, below of=compute, yshift=-0.4cm] {\textbf{Barrera de Memoria (\texttt{vkCmdPipelineBarrier})} \\ \textit{Garantiza la Sincronización y Visibilidad}};
    \node (graphics) [graphics, below of=barrier, yshift=-0.4cm] {\textbf{Fase Gráfica} \\ Lectura de posiciones \\ (\texttt{VK\_ACCESS\_VERTEX\_ATTRIBUTE\_READ\_BIT})};
    
    \draw [arrow] (compute) -- (barrier);
    \draw [arrow] (barrier) -- (graphics);
\end{tikzpicture}
\caption{Mecanismo de resolución de la condición de carrera RAW mediante barreras de hardware.}
\label{fig:anexo_barrera}
\end{figure}



% No comprobado:

\section{RAII}


\section{Perlin y Simplex}

\section{bounding spheres}

\section{Buffer Ping Pong}