\chapter{Conclusion}
\label{cap:conclusiones}

En este capítulo final se presenta un balance crítico del desarrollo del proyecto, evaluando el cumplimiento de los objetivos establecidos y analizando de forma detallada los resultados visuales obtenidos en cada uno de los sistemas de partículas implementados. Asimismo, se esbozan las líneas de investigación y desarrollo que quedan abiertas para futuras expansiones del motor gráfico.

La evolución del motor gráfico desde su estado inicial hasta el sistema de partículas masivo actual ha estado fuertemente condicionada por la necesidad de construir un software robusto, estable y mantenible. La API Vulkan, debido a su naturaleza de bajo nivel, no proporciona abstracciones para tareas comunes como la carga de geometría, el manejo de memoria o la creación de interfaces de usuario. Por ello, la incorporación de tecnologías adicionales estuvo plenamente justificada bajo criterios de ingeniería de software:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Migración a punteros inteligentes (\texttt{std::unique\_ptr} y \texttt{std::shared\_ptr}):} Al trabajar con gráficos en tiempo real, las fugas de memoria (\textit{memory leaks}) pueden saturar tanto la RAM como la VRAM de la GPU en cuestión de segundos. El uso de punteros crudos tradicionales heredados de C resultaba inviable para un entorno modular. La adopción de punteros inteligentes garantizó la destrucción automática de los recursos siguiendo el paradigma RAII, eliminando por completo la gestión manual de memoria y elevando drásticamente la estabilidad de la aplicación.
    \item \textbf{Librería TinyObjLoader:} Desarrollar un analizador (\textit{parser}) propio para mallas tridimensionales habría desviado el foco principal del proyecto, que era la simulación de partículas en la GPU. La elección de \texttt{tinyobjloader} se justificó por ser una librería ligera, sin dependencias externas y extremadamente eficiente, lo que facilitó la importación nativa de coordenadas, normales y texturas de modelos OBJ complejos directamente hacia los búferes de Vulkan.
    \item \textbf{Dear ImGui y la distribución de comandos:} La inclusión de una interfaz gráfica era imprescindible para controlar la escena y monitorizar el rendimiento. Se optó por ImGui debido a su bajo impacto computacional y su paradigma de modo inmediato. Además, su integración justificó una reestructuración profunda de la arquitectura interna del motor: obligó a fragmentar la antigua función monolítica \texttt{fillCommandBuffer} en métodos especializados y distribuidos, logrando un flujo de renderizado mucho más flexible y desacoplado.
    \item \textbf{Gestor de paquetes Vcpkg:} En el ecosistema moderno de C++, la compilación y el enlace manual de librerías de terceros suele generar conflictos entre plataformas. La adopción de \textit{vcpkg} automatizó por completo la gestión de dependencias (GLFW, GLM, ImGui y TinyObjLoader). Esta decisión garantizó que el proyecto dispusiera de un entorno limpio, unificado y reproducible en cualquier máquina de desarrollo sin necesidad de configurar variables de entorno complejas.
\end{itemize}

\section{Consecución de objetivos}

El propósito principal de este Trabajo de Fin de Grado consistía en diseñar e implementar un motor de partículas masivo y de alto rendimiento utilizando la API de bajo nivel Vulkan, trasladando por completo la lógica del ciclo de vida de los elementos a la GPU a través de \textit{Compute Shaders}. Tras la culminación del desarrollo, se puede afirmar que los objetivos fundamentales se han cumplido con éxito. 

A través de la arquitectura modular construida, se ha logrado demostrar que es posible generar efectos atmosféricos y dinámicos visualmente complejos sin incurrir en los cuellos de botella de comunicación entre la CPU y la VRAM que penalizan a las APIs tradicionales. El motor gráfico final es capaz de simular de manera fluida y simultánea los fenómenos de agua, fuego y humo.

\section{Evaluación visual y resultados del sistema}

A diferencia de una prueba de rendimiento comparativo puro, el foco de esta evaluación radica en demostrar el éxito del sistema en su vertiente estética y procedimental: cómo fórmulas cinemáticas y matemáticas simples, ejecutadas en paralelo, son capaces de falsear con gran fidelidad la naturaleza de fluidos y gases mediante el menor coste computacional posible.

A continuación, se comentan y analizan los resultados visuales finales obtenidos en cada uno de los tres entornos desarrollados:


\section{Trabajo futuro}

Aunque el motor gráfico desarrollado cumple con creces los objetivos de generación visual y optimización planteados para este proyecto, la flexibilidad de la arquitectura construida bajo la API Vulkan abre las puertas a interesantes líneas de mejora y expansión a medio y largo plazo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Campos de fuerza dinámicos (Campos de vectores):} Integrar en el \textit{compute shader} ecuaciones matemáticas basadas en ruido procedural tridimensional (como el Ruido de Perlin o Simplex) para generar corrientes de viento dinámicas o turbulencias caóticas que afecten la trayectoria del humo y las llamas en tiempo real, rompiendo la linealidad del movimiento.
    \item \textbf{Colisiones básicas en GPU:} Implementar un sistema analítico simplificado de colisiones (por ejemplo, mediante planos o \textit{bounding spheres} matemáticas) calculado directamente en la tarjeta gráfica, permitiendo que las gotas de agua reboten o se desvíen al tocar la base de la fuente o el suelo simulado.
    \item \textbf{Sombras portadas y auto-oclusión:} Desarrollar mapas de sombras específicos para los sistemas volumétricos (\textit{shadow maps} para partículas), permitiendo que el humo densificado proyecte sombras sobre sí mismo y sobre la geometría del escenario, elevando drásticamente el nivel de profundidad visual.
    \item \textbf{Editor visual de partículas:} Diseñar una extensión en la interfaz de ImGui que actúe como un editor de curvas y nodos, permitiendo que un artista técnico modifique los gradientes de color, las escalas y los tiempos de vida de manera completamente visual e interactiva sin necesidad de alterar los parámetros numéricos directamente en el código fuente de C++.
\end{itemize}


