\chapter{Metodología}
\label{sec:metodologia}

A continuación, se exponen los fundamentos teóricos y los paradigmas computacionales que sustentan el diseño de un motor de partículas avanzado. Esto permite comprender y justificar la transición desde una arquitectura gráfica tradicional hacia un sistema complejo de procesamiento paralelo masivo.

\section{Definición de Partícula}
En el contexto de la simulación gráfica, una partícula es la unidad atómica y fundamental utilizada para representar fenómenos difusos o fluidos, tales como fuego, humo, magia o polvo. Teóricamente, una partícula carece de geometría compleja y se define mediante un conjunto mínimo de atributos matemáticos que dictan su comportamiento y apariencia a lo largo del tiempo:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Posición espacial:} Coordenadas tridimensionales que ubican a la partícula en la escena.
    \item \textbf{Vector de velocidad:} Magnitud y dirección que determinan el desplazamiento de la partícula, susceptible a ser modificado por fuerzas externas (gravedad, viento, fricción).
    \item \textbf{Color y opacidad:} Valores que definen el aspecto visual de la partícula, los cuales suelen interpolarse a lo largo de su ciclo de vida para simular efectos como el desvanecimiento del humo o el enfriamiento del fuego.
    \item \textbf{Escala temporal (Vida):} Cada partícula posee un tiempo de vida útil. Nace en un punto de emisión y, a medida que transcurre el tiempo de la simulación, "envejece". Al agotar su ciclo, la partícula se recicla o reinicia, lo que permite mantener una emisión continua sin necesidad de reservar nueva memoria constantemente.
\end{itemize}

\section{Sistemas de Partículas en CPU vs GPU}
El principal desafío en la simulación de sistemas de partículas es la enorme cantidad de cálculos requeridos por fotograma. 

En el \textbf{enfoque tradicional basado en CPU}, el procesador central recalcula secuencialmente (o mediante un número limitado de hilos) el estado de cada partícula. Posteriormente, esta masiva cantidad de datos actualizados debe transmitirse a la memoria gráfica (VRAM) a través del bus PCI-Express (PCIe) para ser dibujada. Este constante trasiego de información genera un cuello de botella arquitectónico que satura el ancho de banda de comunicación inter-hardware, limitando drásticamente la cantidad de partículas simultáneas que el sistema puede manejar sin perder fluidez~\parencite{latta2004massively}.

Por el contrario, el \textbf{enfoque basado en GPU (GPGPU - \textit{General-Purpose computing on Graphics Processing Units})} plantea alojar permanentemente los datos en la memoria de vídeo (VRAM). Al delegar la lógica a \textit{Compute Shaders}, la tarjeta gráfica aprovecha una arquitectura masivamente paralela con miles de núcleos independientes para calcular las físicas de cientos de miles de partículas en paralelo~\parencite{akenine2018real}. Al eliminar la transferencia constante de datos a través del bus de datos y garantizar la residencia de datos local, se mitiga el cuello de botella de transferencia y se logra una escalabilidad computacional órdenes de magnitud superior.

\section{Fundamentos de Computación en GPU}
Para entender la evolución de los sistemas de partículas modernos, es necesario definir las tecnologías que permiten tratar a la tarjeta gráfica como un procesador de propósito general.

\subsection{El Compute Shader}
\label{subsection:ElComputeShader}

El \textit{Compute Shader} es una etapa de procesamiento altamente programable que permite ejecutar algoritmos de propósito general dentro de la GPU. A diferencia de los \textit{shaders} tradicionales (como el de vértices o fragmentos), el \textit{Compute Shader} no está vinculado a una etapa específica del renderizado gráfico ni a una geometría concreta. 

Su función principal es realizar operaciones matemáticas masivas sobre datos arbitrarios. Su arquitectura está diseñada para el paralelismo: en lugar de ejecutar una tarea compleja tras otra, lanza miles de pequeñas tareas simples (hilos) simultáneamente. Esto lo convierte en la herramienta ideal para la simulación de físicas, donde cada hilo se encarga de actualizar una única partícula de forma independiente a las demás.

\subsection{El Pipeline de Computación}
Mientras que el \textit{pipeline} gráfico está diseñado como una cadena de montaje fija para convertir triángulos en píxeles, el \textbf{Pipeline de Computación} es una estructura lógica simplificada destinada exclusivamente al procesamiento de datos.

Este flujo de trabajo se caracteriza por su autonomía. Un sistema puede despachar un pipeline de computación para actualizar millones de posiciones de partículas en la memoria de vídeo sin necesidad de interactuar con el sistema de dibujado. Este proceso se gestiona mediante tres fases conceptuales:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Despacho (\textit{Dispatch}):} El sistema define cuántos grupos de hilos se necesitan para cubrir el volumen total de datos.
    \item \textbf{Ejecución Paralela:} Los hilos procesan la información en bloques, compartiendo recursos y memoria local para optimizar el rendimiento.
    \item \textbf{Sincronización:} Se asegura que todos los cálculos hayan terminado antes de que el motor gráfico intente leer los resultados para mostrarlos en pantalla.
\end{enumerate}


\subsection{Técnica de Renderizado}
<Revisar>
La materialización visual de la simulación se articula mediante una arquitectura de doble almacenamiento indexado en la GPU, conocida técnicamente como la técnica de \textit{Ping-Pong Buffers}. Esta estrategia distribuye y coordina el flujo de datos del sistema concurrentemente a través de dos bloques de memoria independientes pero acoplados: un buffer de entrada (\texttt{particlesIn}) y un buffer de salida (\texttt{particlesOut}). Al operar bajo este enfoque simétrico, se mitigan los cuellos de botella de transferencia de datos entre la CPU y la VRAM, permitiendo un paralelismo masivo optimizado.

En la primera fase del ciclo, el Compute Shader toma el buffer de entrada como una referencia estática de lectura para evaluar el estado físico previo de las partículas (fuerzas, aceleración y tiempo de vida diferencial). Los resultados calculados se escriben inmediatamente en el buffer de salida. Una vez concluida y sincronizada esta etapa matemática mediante las barreras de hardware pertinentes, los buffers alternan sus roles para el siguiente cuadro (\textit{frame}), y el motor gráfico accede de forma directa al bloque de memoria actualizado para extraer las posiciones espaciales, colores y dimensiones. De este modo, el pipeline gráfico se limita exclusivamente a la rasterización y dibujado de la geometría en pantalla, aislando por completo la lógica física del proceso de representación visual.

\subsection{Simulaciones Procedurales} 
Generar movimiento orgánico, fluido y dinámico (como turbulencias o dinámicas de vórtices) utilizando fórmulas estrictas de la mecánica de fluidos clásica —tales como las ecuaciones de Navier-Stokes— presenta un coste computacional prohibitivo para aplicaciones interactivas en tiempo real. Como alternativa eficiente, la síntesis de efectos naturales en entornos virtuales se delega a técnicas procedimentales masivas ejecutadas en la GPU. Estas metodologías no simulan la física real del medio, sino que emulan su comportamiento visual mediante el uso de funciones matemáticas deterministas que generan aleatoriedad controlada.

En el ámbito de la computación gráfica moderna basada en GPGPU (\textit{General-Purpose Computing on Graphics Processing Units}), existen dos enfoques predominantes para la generación procedimental de dinamismo:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ruido Coherente Estructural (Perlin, Simplex o Muestreo de Texturas):} Se fundamenta en la interpolación de gradientes pseudoaleatorios sobre una rejilla espacial fijada. Aunque produce transiciones espaciales muy suaves e ideales para dinámicas continuas, su cálculo analítico directo es computacionalmente costoso. Alternativamente, su precomputación en texturas tridimensionales penaliza críticamente el ancho de banda de la memoria de vídeo (\textit{VRAM}) debido a los constantes accesos de lectura por hilo.
    \item \textbf{Generadores de Ruido Hash Pseudoaleatorios:} Basados en algoritmos numéricos de dispersión (como transformaciones matemáticas lineales, operaciones de bits o esquemas inspirados en funciones \textit{hash}). Estas funciones toman como entrada un valor entero único y determinista por unidad de cómputo y devuelven un valor escalar normalizado. 
\end{enumerate}

Para sistemas de partículas masivos donde la concurrencia es crítica, el uso de funciones \textit{hash} procedimentales sobre el Compute Shader ofrece ventajas sustanciales. Al alimentar la función matemática utilizando el identificador global de invocación del hilo (\textit{Thread ID}) como semilla primaria, cada unidad de ejecución calcula de forma matemática autónoma e independiente sus propios vectores de dispersión. 

Mediante la aplicación de desfases o componentes ortogonales (\textit{offsets}), es posible derivar gradientes tridimensionales asíncronos que rompen la homogeneidad visual de la simulación. Desde una perspectiva de arquitectura de hardware, este enfoque procedimental matemático elimina por completo las dependencias de memoria por texturas, ejecutando las operaciones exclusivamente a nivel de los registros internos de las unidades aritmético-lógicas (\textit{ALUs}) de la GPU. Esto se traduce en una huella computacional óptima que maximiza la tasa de refresco estructural manteniendo la ilusión de un comportamiento caótico y orgánico en la nube de puntos.