% --- RESUMEN ---
\begin{center}
    \textbf{Resumen}
\end{center}

\noindent El presente Trabajo de Fin de Grado detalla el diseño, desarrollo e implementación de un motor de renderizado de alto rendimiento utilizando la API Vulkan, con un enfoque especializado en la simulación y visualización de sistemas de partículas complejos en tiempo real. El núcleo del proyecto se fundamenta en la creación de una arquitectura de computación paralela que permite simular fenómenos atmosféricos y dinámicos como fuego, humo y agua mediante el uso intensivo de Compute Shaders. Esta aproximación técnica traslada íntegramente la carga computacional del ciclo de vida de las partículas —incluyendo la actualización de posición, color, opacidad y transformaciones físicas— a la GPU, eliminando de forma efectiva los cuellos de botella de comunicación entre la CPU y la memoria de vídeo habituales en APIs de nivel superior. A nivel de implementación, el motor destaca por una gestión explícita de los recursos de hardware a través de una estructura modular que integra un pipeline de computación procedural, sistemas de sincronización avanzada mediante barreras de memoria (VkBufferMemoryBarrier) y técnicas de renderizado volumétrico basadas en Point Sprites y Alpha Blending. Además, la aplicación integra un entorno gráfico tridimensional completo con iluminación ADS (Ambiental, Difusa, Especular), carga de modelos 3D optimizados y un sistema de Skybox dinámico. La modularidad del motor permite una extensibilidad sencilla, mientras que la gestión de memoria optimizada mediante descriptores y buffers locales asegura una baja latencia en el acceso a datos. Los resultados obtenidos validan la alta eficiencia de Vulkan para procesar más de un millón de partículas concurrentes, manteniendo una tasa de refresco superior a los 60 FPS en hardware de gama media y permitiendo una alta parametrización estética. Esto posiciona a esta herramienta como una base sólida, escalable y robusta para futuras simulaciones interactivas y aplicaciones avanzadas en la industria del videojuego.

\vspace{0.5cm}
\textit{Palabras clave:} vulkan, compute shaders, sistemas de partículas, tiempo real, gpu

\vspace{0.5cm}
\textit{Competencias específicas:} 
En este trabajo se han desarrollado las siguientes competencias específicas:
\begin{itemize}
    \item Capacidad para desarrollar y evaluar sistemas interactivos y de presentación de información compleja y su aplicación a la resolución de problemas de diseño de interacción persona computadora.
\end{itemize}
